\documentclass[12pt,a4paper,titlepage,twoside,openright]{report}
\input{config/packages.tex}
\input{config/fields.tex}

\begin{document}
%------------------------------------------------------------------------------
% Inicio da Capa
%------------------------------------------------------------------------------
\input{cover/cover.tex}
%------------------------------------------------------------------------------
% Fim da Capa
%------------------------------------------------------------------------------

\def\thechapter{\Roman{chapter}} 
\def\thesection{\thechapter.\Roman{section}} 
\pagenumbering{roman}

%------------------------------------------------------------------------------
%Indice
%------------------------------------------------------------------------------
\cleardoublepage
\addcontentsline{toc}{chapter}{Índice}
\tableofcontents

%------------------------------------------------------------------------------
%Reset aos contadores
%------------------------------------------------------------------------------
\newpage
\def\thechapter       {\arabic{chapter}}
\def\thesection       {\thechapter.\arabic{section}}
\setcounter{chapter}{0}
\pagenumbering{arabic}

\chapter{Enquadramento do trabalho}

''Avaliação de conceitos sobre o quadro (framework) OSGI através da Implementação de exemplos simples envolvendo Java JARs e módulos (\textit{bundles}) OSGi.''

\chapter{O que é o OSGi}

\section{Descrição}

As palavras chave do OSGi são: dinamismo e reutilização. Com estas duas palavras em mente uma descrição do que é o OSGi torna-se mais simples: [A tecnologia OSGi] é um conjunto de especificações que definem um sistema de componentes dinâmicos para o Java \footnote{"The OSGi technology is a set of specifications that define a dynamic component system for Java."\cite{WhatIsOSGi}}.

Este conjunto de especificações permite-nos criar sistemas modulares, com controlo de versões sobre cada módulo, abrindo assim a porta à re-utilização de módulos sobre diferentes sistemas, facilitando a gestão aplicacional, uma vez que um módulo necessitar de ser substituído, pode facilmente ser trocado ou removido, sem que isso afete o resto da aplicação. Com o desenvolvimento gradual de gestores aplicacionais de módulos OSGi é ainda possível fazer esta substituição em tempo de execução, sem a necessidade de parar ou bloquear o sistema.

Este desenvolvimento modular e versionado reduz a complexidade de desenvolvimento, aumentando a reutilização de código (neste caso, módulos) e facilita a sua manutenção.

%-----------------------
%FIGURA
%-----------------------
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.6\textwidth]{images/osgi_framework}
  \caption{Camadas OSGi.}
  \label{fig:osgi_framework}
\end{figure}

Na figura \ref{fig:osgi_framework} é mostrado as diferentes camadas do OSGi, traduzido da fonte \cite{WhatIsOSGi}
\begin{itemize}
\item Bundles - São os componentes OSGi feitos pelos \textit{developers};
\item Services - A camada de serviço permite ligar os \textit{bundles} duma forma dinâmica oferecendo um modelo publish-find-bind para POJOs\footnote{"Plain Old Java Objects"};
\item Life-Cycle - A API para gerir o ciclo de vida dos \textit{bundles} (instalar, iniciar, parar, atualizar e desinstalar);
\item Modules - É a camada que define como é que um \textit{bundle} importa e exporta blocos de código;
\item Security - É a camada que trata da segurança;
\item Execution Environment - Define quais os métodos e classes que estão disponíveis numa plataforma especifica.
\end{itemize}

Visto de uma forma mais abstrata, o ambiente OSGi pode ser visto como é mostrado na figura \ref{fig:osgi-system-layering} como é a plataforma OSGi e como os diferentes módulos podem interagir: com o sistema(\textit{bundle 1}), com outros módulos(\textit{bundle n}) e/ou servir apenas de bibliotecas(\textit{bundle 2}).

%-----------------------
%FIGURA
%-----------------------
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.7\textwidth]{images/osgi-system-layering}
  \caption{Sistema de módulos OSGi}
  \label{fig:osgi-system-layering}
\end{figure}

\section{O que é um módulo?}

%-----------------------
%FIGURA
%-----------------------
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.5\textwidth]{images/osgiModule}
  \caption{Módulo OSGi.}
  \label{fig:osgiModule}
\end{figure}

Um módulo OSGi é um ficheiro JAR como um outro qualquer, que contem um manifesto próprio e um mais JARs. O que diferencia um ficheiro JAR de um módulo OSGi de um ficheiro JAR comum é o facto do manifesto do módulo OSGi conter pares chave-valor próprios que serão posteriormente utilizados pelo gestor de módulos.

\section{Ciclo de vida de um módulo}

Cada módulo OSGi tem um ciclo de vida associado. Este ciclo de vida é gerido pelo gestor aplicacional, no caso destes trabalhos o utilizado foi Apache Felix.

%-----------------------
%FIGURA
%-----------------------
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.6\textwidth]{images/lifecycle}
  \caption{Ciclo de vida dos módulos OSGi.}
  \label{fig:lifecycle}
\end{figure}

Na figura \ref{fig:lifecycle} podemos ver os diferentes estados do ciclo de vida de um módulo e como é feita a transição entre os mesmos.

\chapter{Resolução do trabalho}

No final houve a "surpresa" do guião não estar propositadamente completo quando se verifica que o módulo "Paint" tem uma dependência que não foi declarada, contudo, não houve nenhuma dificuldade na resolução destes dois trabalhos práticos. Este facto também se deve á natureza de trabalho de ambos os membros deste grupo, uma vez que ambos trabalhamos com Java no dia-a-dia.

%-------------------------------------------------------------------
%Bibliografia
%-------------------------------------------------------------------
\renewcommand\bibname{Bibliografia}
\begin{thebibliography}{1} 
\addcontentsline{toc}{chapter}{Bibliografia}
\begin{scriptsize}
  \bibitem{WhatIsOSGi} \href{http://www.osgi.org/Technology/WhatIsOSGi}{osgi.org - what is OSGi}, visitado pela ultima vez em 27/4/2013
  \bibitem{OSGiLifecycles} \href{http://devangelist.blogspot.pt/2011/04/osgi-bundle-lifecycles.html}{http://devangelist.blogspot.pt/2011/04/osgi-bundle-lifecycles.html}, visitado pela ultima vez em 27/4/2013
\end{scriptsize}
\end{thebibliography}

\end{document}
